% @Difficulté 3
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Puissances
% @Titre Transformer une écriture littéral avec des puissances
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
    \item Démontrer que, pour tout entier naturel $n$, on a : $2^n=2^{n+1}-2^n$
    \item En déduire la valeur de :\\
$S=1+2+4+8+16+32+ ...... + 2^{\num{2000}}$
    \item Exprimer simplement en fonction de $n$ la somme :\\
    $S_n=1+2+4+8+16+32+ ...... + 2^n$
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
    \begin{enumerate}
        \item Démontrer que, pour tout entier naturel $n$, on a : $2^n = 2^{n+1} - 2^n$
        \begin{align*}
            2^{n+1} - 2^n &= 2 \times 2^n - 2^n \\
            &= 2^n \times (2 - 1) \\
            &= 2^n \times 1 \\
            &= 2^n
        \end{align*}
        Ainsi, nous avons montré que $2^{n+1} - 2^n = 2^n$ pour tout entier naturel $n$.
        
        \item En déduire la valeur de :
        \[
        S = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^{\num{2000}}
        \]
        Pour trouver la valeur de cette somme, on peut remarquer que chaque terme de la somme est une puissance de 2. On peut additionner les termes en regroupant de la manière suivante :
        \[
        S = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^{2000}
        \]
        Si nous multiplions cette somme par 2, nous obtenons :
        \[
        2S = 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^{2000} + 2^{2001}
        \]
        Si nous soustrayons la somme de départ de cette somme doublée, nous obtenons :
        \begin{align*}
        2S - S &= (2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^{2000} + 2^{2001}) - (1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^{2000}) \\
        S &= 2^{2001} - 1
        \end{align*}
        Ainsi, nous avons :
        \[
        S = 2^{2001} - 1
        \]
        
        \item Exprimer simplement en fonction de $n$ la somme :
        \[
        S_n = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^n
        \]
        En utilisant la même méthode que précédemment, si nous multiplions cette somme par 2, nous obtenons :
        \[
        2S_n = 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^n + 2^{n+1}
        \]
        Si nous soustrayons la somme de départ de cette somme doublée, nous obtenons :
        \begin{align*}
        2S_n - S_n &= (2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^n + 2^{n+1}) - (1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + \cdots + 2^n) \\
        S_n &= 2^{n+1} - 1
        \end{align*}
        Ainsi, nous avons :
        \[
        S_n = 2^{n+1} - 1
        \]
    \end{enumerate}
    
\end{Solution}
\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
        \item $2^{n+1}$ est le double de $2^n$, donc $2^{n+1}=2\times 2^n$ et donc ...
        \item $1=2^0=2^1-2^0$, $2=2^1=2^2-2^1$, $4=2^2=2^3-2^2$, etc...   
        \item C'est le même raisonnement que celui dans la question précédente.
    \end{enumerate}
   
\end{Indice}
